% ------------------------------------------------------------------------------
% Esquema breve del abstract
% - Tema y contexto (productos finitos de Blaschke y disco unidad).
% - Objetivos y resultados principales (geometria hiperbolica, caracterizaciones,
%   valencia, aproximacion).
% - Enfoque/metodos (Schwarz--Pick, transformaciones de Möbius, argumentos de borde).
% ------------------------------------------------------------------------------
\begin{abstract}[spanish]
Este trabajo estudia los productos finitos de Blaschke como objetos centrales en la teoría de funciones holomorfas en el disco unidad. Se describe la geometría hiperbólica asociada a las métricas pseudohiperbólica y de Poincaré, con especial atención a sus isometrías y geodésicas, y se analizan consecuencias del lema de Schwarz--Pick para la clase de Schur y los automorfismos del disco. Se obtienen caracterizaciones de los productos finitos de Blaschke mediante condiciones de borde y representaciones racionales, junto con resultados de unicidad y valencia. Finalmente, se presentan teoremas de aproximación en la clase de Schur y en el álgebra del disco, así como versiones de Rouché y criterios recíprocos ligados a la distribución de ceros. La exposición combina técnicas de transformaciones de Möbius, principios de máximo y argumentos geométricos.
\end{abstract}


% ------------------------------------------------------------------------------
% Abstract outline (English)
% - Topic and context (finite Blaschke products on the unit disk).
% - Main goals/results (hyperbolic geometry, characterizations, valency, approximation).
% - Methods (Schwarz--Pick, Möbius maps, boundary arguments).
% ------------------------------------------------------------------------------
\begin{abstract}[english]
This work studies finite Blaschke products as fundamental objects in the theory of holomorphic functions on the unit disk. We develop the hyperbolic geometry associated with the pseudohyperbolic and Poincaré metrics, emphasize their isometries and geodesics, and analyze consequences of the Schwarz--Pick lemma for the Schur class and disk automorphisms. We obtain characterizations of finite Blaschke products via boundary conditions and rational representations, together with results on uniqueness and valency. Finally, we present approximation theorems in the Schur class and in the disk algebra, along with Rouché-type results and converse criteria related to the distribution of zeros. The exposition combines Möbius transformations, maximum principles, and geometric arguments.
\end{abstract}