\chapter*{Introducción}  % Capítulo sin numeración
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}  % Agrega la introducción al índice

% ------------------------------------------------------------------------------
% Guion esquematico (no se renderiza)
% - Contexto y motivacion: clase de Schur, automorfismos del disco, Schwarz--Pick,
%   papel de los productos finitos de Blaschke.
% - Objetivo general: estudio estructural y geometrico de productos finitos de
%   Blaschke y resultados de aproximacion.
% - Objetivos especificos:
%   * Geometria del disco unidad y Aut(D).
%   * Metricas pseudohiperbolica y de Poincare; geodesicas.
%   * Caracterizaciones de productos finitos de Blaschke; valencia y unicidad.
%   * Aproximacion en S y en el algebra del disco; envolvente convexa.
%   * Versiones de Rouché y resultados inversos.
% - Resultados principales (enunciados breves en texto): Schwarz--Pick, completitud
%   de metricas, caracterizaciones via borde unimodular y via cocientes racionales,
%   teoremas de aproximacion (Caratheodory, Fisher, Helson--Sarason), Glicksberg y
%   Challener--Rubel.
% - Metodologia: transformaciones de Möbius, principio del modulo maximo, valencia,
%   densidades metricas y curvatura.
% - Estructura: cap. 1--4 + apendices.
% - Nota editorial: algunas demostraciones se omiten o se dejan como ejercicios.
% ------------------------------------------------------------------------------

El objetivo de este trabajo es estudiar los productos finitos de Blaschke y su relación con la geometría del disco unidad, la clase de Schur y problemas de aproximación en análisis complejo. Estos productos aparecen de manera natural al analizar las aplicaciones holomorfas del disco en si mismo, y constituyen un modelo discreto y manejable de funciones de borde unimodular.

Los productos finitos de Blaschke permiten entender como se combinan ceros interiores con un comportamiento rígido en la frontera: preservan el disco, tienen modulo uno en el circulo unidad y, aun así, mantienen una estructura algebraica y geométrica muy controlada. Esto los convierte en ejemplos canónicos para explorar fenómenos de rigidez, valencia y aproximación, y en un puente natural entre la geometría hiperbólica del disco y la teoría clásica de funciones holomorfas acotadas. En particular, la posibilidad de describirlos de forma explícita facilita el estudio de problemas donde intervienen tanto la dinámica en el interior como la información de borde.

La primera parte se centra en la geometría del disco y en los automorfismos de $\mathbb{D}$. Tras introducir la clase de Schur, se estudia el lema de Schwarz y su versión de Schwarz--Pick, que ofrece una desigualdad fundamental y caracteriza los automorfismos del disco. A partir de este resultado se define la métrica pseudohiperbólica y, mediante una transformación monótona, la métrica de Poincaré, con las que se describe la geometría hiperbólica en el disco y sus geodésicas.

La segunda parte desarrolla la teoría básica de los productos finitos de Blaschke. Se establecen caracterizaciones vía condiciones de borde y vía representaciones racionales, así como resultados de unicidad y de valencia. Se analiza también su comportamiento algebraico, especialmente en el álgebra del disco, y su estabilidad bajo composición con automorfismos del disco unidad.

La tercera parte aborda resultados de aproximación. En la clase de Schur se presenta el teorema de Carathéodory y se discute la densidad de productos finitos de Blaschke en la topología de la convergencia uniforme sobre compactos. En el álgebra del disco se estudia la aproximación por combinaciones convexas, y sobre la frontera se incluye el resultado de Helson--Sarason para funciones unimodulares continuas. Finalmente, se incorporan versiones del teorema de Rouché (Glicksberg) y su criterio inverso (Challener--Rubel), que relacionan la distribución de ceros con desigualdades en la frontera.

La exposición combina herramientas de transformaciones de Möbius, principios de máximo, teoría de valencia y geometría métrica. Para mantener el hilo principal, algunas demostraciones se omiten o se dejan como ejercicios, y los resultados auxiliares se recopilan en los apéndices.

En cuanto a las fuentes bibliográficas, la referencia principal es el libro de Garcia, Mashreghi y Ross, \emph{Finite Blaschke Products and Their Connections} \cite{garciaFiniteBlaschkeProducts2018}.
Al tratarse de un tema tan acotado y específico, este texto ha sido de gran ayuda para orientar la selección de resultados y para situar las conexiones con otras áreas cercanas.
Como apoyo para el trasfondo en análisis complejo y geometría, se han consultado textos mas generales como \cite{krantzComplexAnalysisGeometric2004}, \cite{priestleyIntroductionComplexAnalysis2009} y \cite{ahlforsComplexAnalysisIntroduction1979}, así como apuntes del tutor \cite{Vukotic2020}.
